\chapter{Istruzioni per la manipolazione dei bit}
Le \textbf{istruzioni per la manipolazione dei bit} si suddividono in:
\begin{itemize}
\item \textbf{istruzioni logiche:} permettono di modificare o controllare uno o più bit;
\item \textbf{istruzioni di scorrimento:} permettono di cambiare la posizione dei bit.
\end{itemize}

\section{Istruzioni logiche}
Oltre ai registri per il trasferimento dei dati tra il processore e la periferica, vi sono dei registri di controllo/stato in cui ciascun bit informa il processore secondo un parametro sul funzionamento della periferica $\Rightarrow$ il processore deve poter operare su singoli bit.

Le \textbf{istruzioni logiche} (bit a bit) permettono di operare su un singolo bit di una word per volta. La \textbf{maschera} seleziona i bit su cui operare: \texttt{OR} forza a 1 i bit selezionati dalla maschera, \texttt{NOT} inverte tutti i bit, e così via.

L'istruzione \texttt{TEST} esegue l'AND bit a bit restituendo attraverso il flag ZF se un bit vale 1.

\section{Istruzioni di scorrimento}
Le \textbf{istruzioni di scorrimento} permettono di effettuare lo shift dei bit. Si suddividono in:
\begin{itemize}
\item \textbf{istruzioni di shift}
\item \textbf{istruzioni di rotazione}
\end{itemize}

Il secondo operando \texttt{contatore} può essere un immediato o il registro CL.

\subsection{Istruzioni di shift}
Le istruzioni \texttt{SHL} e \texttt{SHR} effettuano lo scalamento puro rispettivamente a sinistra e a destra, inserendo il valore 0 nel bit liberato e salvando il bit espulso nel flag CF.

Se i numeri sono senza segno, lo scalamento coincide con la moltiplicazione/divisione per 2.

Le istruzioni \texttt{SAL} e \texttt{SAR} effettuando moltiplicazioni/divisioni per 2 tenendo conto del segno del numero in complemento a 2: l'istruzione \texttt{SAL} è equivalente alla \texttt{SHL}, ma la \texttt{SAR} (verso destra) opera sui numeri negativi inserendo 1 nel bit liberato.

\subsection{Istruzioni di rotazione}
Le istruzioni \texttt{ROL} e \texttt{ROR} reimmettono il bit espulso nel bit liberato, e lo salvano nel CF sovrascrivendo il valore precedente. Le istruzioni \texttt{RCL} e \texttt{RCR} sovrascrivono il CF dopo aver inserito lo stesso suo valore precedente nel bit liberato.